🎨 TaPL 3章部分の整形

UecInLean/TaPL/Arithmetic.lean
@@ -8,7 +8,7 @@ infix:100 " ⟶ " => Derivable.derivable
 
 section NormalForm
 
-variable {T : Type} [Derivable T]
+variable {T : Type} {E : T -> T -> Prop} [Derivable T]
 
 def isNormalForm (t : T) := ∀ t', ¬ t ⟶ t'
 
@@ -53,6 +53,10 @@ theorem MultiStepDeriv.two {t t' t'' : T} (h : t ⟶ t') (h' : t' ⟶ t'') : t �
   exact MultiStepDeriv.append (.lift h) (.lift h')
 }
 
+theorem MultiStepDeriv.push {t t' t'' : T} (h : t ⟶* t') (h' : t' ⟶ t'') : t ⟶* t'' := by {
+  exact MultiStepDeriv.append h (.lift h')
+}
+
 theorem MultiStepDeriv.inherit {τ : T -> T} (hτ : ∀ {s s'}, s ⟶ s' -> τ s ⟶ τ s') : ∀ {t₁ t₁'}, t₁ ⟶* t₁' -> τ t₁ ⟶* τ t₁' := by {
   intro _ _ h
   induction h with
@@ -67,10 +71,17 @@ theorem MultiStepDeriv.ne_refl {t t' : T} (h : t ⟶* t') (hne : t ≠ t') :
   | step h_step h_rest => exact ⟨_, h_step, h_rest⟩
 }
 
+theorem contra_of_isNormalForm_of_evals {r s : T} (hr : isNormalForm r) (rEs : r ⟶* s) (h : r ≠ s) : False := by {
+  cases rEs with
+  | refl => exact h rfl
+  | step e _ => exact hr _ e
+}
+
 end MultiStepDeriv
 
 section Halting
 
+/-- 評価規則が違えば停止性も変わるため、`extends` ではない -/
 class Halting (T : Type) [Derivable T] where
   measure : T -> Nat
   ordering {t t' : T} : t ⟶ t' → measure t' < measure t
@@ -97,18 +108,19 @@ termination_by Halting.measure t
 
 end Halting
 
-section Arithmetic
+section Determinancy
 
-class Arithmetic (T : Type) extends Derivable T, HasValue T, Halting T where
+class OneStepDeterminancy (T : Type) [Derivable T] where
   /-- 定理 3.5.4 -/
-  determination {t t' t'' : T} : t ⟶ t' → (t ⟶ t'') → t' = t''
-  /-- 定理 3.5.7 -/
-  isNormalForm_of_isValue (t : T) : isValue t → isNormalForm t
+  determinacy {t t' t'' : T} : t ⟶ t' → (t ⟶ t'') → t' = t''
 
-variable {T : Type} [inst : Arithmetic T]
+class MultiStepDeterminancy (T : Type) [Derivable T] where
+  /-- 定理 3.5.11 -/
+  isNormalForm_unique {t u u' : T} (hu : isNormalForm u) (hu' : isNormalForm u') : t ⟶* u → t ⟶* u' → u = u'
 
 /-- 定理 3.5.11 -/
-theorem NormalForm_unique {t u u' : T} (hu : isNormalForm u) (hu' : isNormalForm u') (h : t ⟶* u) (h' : t ⟶* u') : u = u' := by {
+instance {T : Type} [Derivable T] [inst : OneStepDeterminancy T] : MultiStepDeterminancy T := ⟨by {
+  intro t t' t'' hu hu' h h'
   induction h with
   | refl => {
     cases h' with
@@ -119,12 +131,94 @@ theorem NormalForm_unique {t u u' : T} (hu : isNormalForm u) (hu' : isNormalForm
     cases h' with
     | refl => exact absurd h (hu' _)
     | step h' hs' => {
-      rw [← inst.determination h h'] at hs'
+      rw [← inst.determinacy h h'] at hs'
       exact ih hs'
+    }
+  }
+}⟩
+
+end Determinancy
+
+section Diamond
+
+class Diamond (T : Type) [Derivable T] where
+  /-- 補題 A.1 -/
+  diamond_property {r s t : T} (hrs : r ⟶ s) (hrt : r ⟶ t) (hst : s ≠ t) : s ⟶ t ∨ t ⟶ s ∨ ∃ u, s ⟶ u ∧ t ⟶ u
+
+variable {T : Type} [Derivable T] [inst : Diamond T]
+
+-- rEt₁ の eval2 は、どの Derivable インスタンスを使うか明示するためのもの。
+/-- t側が1ステップの場合についての補題 -/
+theorem one_side_diamond {r s t₁ : T} (rEs : r ⟶* s) (rEt₁ : r ⟶ t₁) (ht₁Es : ¬ t₁ ⟶* s) : ∃ u, s ⟶ u ∧ t₁ ⟶* u := by {
+  induction rEs generalizing t₁ with
+  | refl => exact ⟨t₁, rEt₁, .refl⟩
+  | step rEs₁ s₁Es ih => {
+    rename_i s₁ r
+    rcases Classical.em (s₁ = t₁) with rfl | hs₁t₁
+    { contradiction }
+    { -- s₁ ≠ t₁ の場合
+      obtain s₁Et₁ | t₁Es₁ | ⟨u, s₁Eu, t₁Eu⟩ := inst.diamond_property rEs₁ rEt₁ hs₁t₁
+      { exact ih s₁Et₁ ht₁Es }
+      {
+        have t₁Es : t₁ ⟶* s := .step t₁Es₁ s₁Es
+        contradiction
+      }
+      {
+        have ⟨u', sEu', uEu'⟩ := ih s₁Eu (by {
+          intro uEs
+          have t₁Es : t₁ ⟶* s := .step t₁Eu uEs
+          contradiction
+        })
+        exact ⟨u', sEu', .step t₁Eu uEu'⟩
+      }
     }
   }
 }
 
-end Arithmetic
+/-- ダイヤモンド性を組み合わせて、大きなダイヤモンドを構成する -/
+theorem diamonds {r s t : T} (rEs : r ⟶* s) (rEt : r ⟶* t) (hst : s ≠ t) : s ⟶* t ∨ t ⟶* s ∨ ∃ u, s ⟶* u ∧ t ⟶* u := by {
+  induction rEt generalizing s with
+  | refl => right; left; exact rEs
+  | step rEt₁ t₁Et ih => {
+    cases rEs with
+    | refl => left; exact .step rEt₁ t₁Et
+    | step rEs₁ s₁Es => {
+      rename_i t₁ r s₁
+      rcases Classical.em (t₁ ⟶* s) with ht₁s | ht₁s
+      · exact ih ht₁s hst
+      {
+        have ⟨u, sEu, t₁Eu⟩ := one_side_diamond (.step rEs₁ s₁Es) rEt₁ ht₁s
+        rcases Classical.em (u = t) with rfl | hu
+        · left; exact .lift sEu
+        {
+          obtain uEt | tEu | ⟨u', uEu', tEu'⟩ := ih t₁Eu hu
+          · left; exact .step sEu uEt
+          · right; right; exact ⟨u, sEu, tEu⟩
+          · right; right; exact ⟨u', .step sEu uEu', tEu'⟩
+        }
+      }
+    }
+  }
+}
+
+instance {T : Type} [Derivable T] [inst : Diamond T] : MultiStepDeterminancy T := ⟨by {
+  intro r s t hs ht rEs rEt
+  apply Classical.byContradiction
+  intro hst -- `s ≠ t` と仮定すればダイヤモンド性を使える
+  obtain sEt | tEs | ⟨u, sEu, tEu⟩ := diamonds rEs rEt hst
+  · exact contra_of_isNormalForm_of_evals hs sEt hst
+  · exact contra_of_isNormalForm_of_evals ht tEs (Ne.symm hst)
+  {
+    cases tEu with
+    | refl => exact contra_of_isNormalForm_of_evals hs sEu hst
+    | step e _ => exact ht _ e
+  }
+}⟩
+
+end Diamond
+
+class Arithmetic (T : Type) [Derivable T] extends HasValue T, Halting T, MultiStepDeterminancy T where
+  /-- 定理 3.5.7 -/
+  isNormalForm_of_isValue {t : T} : isValue t → isNormalForm t
 
 def isDeadlock {T : Type} [Derivable T] [HasValue T] (t : T) : Prop := isNormalForm t ∧ ¬ HasValue.isValue t
