UecInLean/TaPL/B.lean
@@ -2,7 +2,7 @@ import Mathlib.Tactic.Contrapose
 import Mathlib.Tactic.Linarith
 import Mathlib.Tactic.Use
 
-import UecInLean.TaPL.Notation
+import UecInLean.TaPL.Arithmetic
 
 namespace UecInLean.TaPL
 
@@ -78,22 +78,18 @@ theorem isValue_or_not (t : B) : t = true ∨ t = false ∨ ¬ isValue t := by {
 
 /-- 定理 3.5.7 -/
 theorem isNormalForm_of_isValue (t : B) : isValue t → isNormalForm t := by {
-  intro h ⟨t', ht'⟩
+  intro h t' ht'
   cases t with
   | true => contradiction -- true は正規形
   | false => contradiction -- false は正規形
   | If => exact h
 }
 
-theorem isValue_iff (t : B) : isValue t ↔ t = true ∨ t = false := by cases t <;> simp [isValue]
-
-theorem not_isValue_iff (t : B) : ¬ isValue t ↔ (∃ t₁ t₂ t₃, t = If t₁ t₂ t₃) := by cases t <;> simp [isValue]
-
 /-- 定理 3.5.8 -/
 theorem isValue_of_isNormalForm (t : B) : isNormalForm t → isValue t := by {
   contrapose -- 対偶を示す。
   intro h
-  rw [not_isNormalForm_iff] -- 今後扱いやすくするための変形
+  rw [isNormalForm_not_iff] -- 今後扱いやすくするための変形
   induction t with
   | true => simp [isValue] at h -- 値ではないという仮定に矛盾
   | false => simp [isValue] at h -- 値ではないという仮定に矛盾
@@ -112,30 +108,23 @@ theorem NormalForm_is_Value (t : B) : isNormalForm t ↔ isValue t := by {
   exact ⟨isValue_of_isNormalForm t, isNormalForm_of_isValue t⟩
 }
 
-theorem MultiStepDeriv.Es_If {t₁ t₁' t₂ t₃} : t₁ ⟶* t₁' -> (If t₁ t₂ t₃) ⟶* (If t₁' t₂ t₃) := by {
-  intro h
-  induction h with
-  | refl => exact .refl
-  | step h hs ih => exact MultiStepDeriv.step (E_If _ _ _ _ h) ih
-}
-
 def termSize : B -> Nat
   | true => 1
   | false => 1
   | If t₁ t₂ t₃ => 1 + termSize t₁ + termSize t₂ + termSize t₃
 
 instance : Halting B where
-  termSize
-  termSize_ordering h := by induction h <;> simp only [termSize] <;> linarith
+  measure := termSize
+  ordering h := by induction h <;> simp only [termSize] <;> linarith
 
-instance : Arithmetic B {true, false} eval := {
-  determination,
+instance : OneStepDeterminancy B := ⟨determination⟩
+
+instance : Arithmetic B := {
   isValue,
-  isNormalForm_of_isValue
+  isNormalForm_of_isValue := isNormalForm_of_isValue _
 }
 
--- 演習 3.5.12 (i)
-namespace Funny1
+namespace Funny1 -- 演習 3.5.13 (1)
 
 inductive eval1 : B -> B -> Prop where
   | E_IfTrue (t₂ t₃) : eval1 (If true t₂ t₃) t₂
@@ -146,27 +135,50 @@ open eval1
 
 instance instDerivable1 : Derivable B := ⟨eval1⟩
 
-instance instHalting1 : @Halting B instDerivable1 where
-  termSize := termSize
-  termSize_ordering h := by induction h <;> simp only [termSize] <;> linarith
+-- 定理 3.5.4 は成り立たない
+-- theorem determination {t u u' : B} : t ⟶ u -> t ⟶ u' -> u = u'
 
-theorem determination {t u u' : B} : t ⟶ u -> t ⟶ u' -> u = u'
-  | .E_IfTrue _ _, .E_IfTrue _ _ => by trivial
-  | .E_IfTrue _ _, .E_If _ _ _ _ _ => by trivial
-  | .E_IfTrue _ _, .E_Funny1 _ _ => sorry
-  | .E_IfFalse _ _, .E_IfFalse _ _ => by trivial
-  | .E_IfFalse _ _, .E_If _ _ _ _ _ => by trivial
-  | .E_If _ _ _ _ _, .E_IfTrue _ _ => by trivial
-  | .E_If _ _ _ _ _, .E_IfFalse _ _ => by trivial
-  | .E_If _ _ _ _ h, .E_If _ _ _ _ h' => by rw [determination h h']
-  | .E_If _ _ _ _ _, .E_Funny1 _ _ => sorry
-  | .E_Funny1 _ _, .E_IfTrue _ _ => sorry
-  | .E_Funny1 _ _, .E_If _ _ _ _ _ => by trivial
-  | .E_Funny1 _ _, .E_Funny1 _ _ => by trivial
+/-- 定理 3.5.7 は成り立つ -/
+theorem isNormalForm_of_isValue (t : B) : isValue t → isNormalForm t := by {
+  intro h t' ht'
+  cases t with
+  | true => contradiction
+  | false => contradiction
+  | If => exact h
+}
+
+/-- 定理 3.5.8 は成り立つ -/
+theorem isValue_of_isNormalForm (t : B) : isNormalForm t → isValue t := by {
+  contrapose
+  intro h
+  rw [isNormalForm_not_iff]
+  induction t with
+  | true => simp [isValue] at h
+  | false => simp [isValue] at h
+  | If t₁ _ _ ih => {
+    rcases isValue_or_not t₁ with rfl | rfl | h
+    · exact ⟨_, E_IfTrue _ _⟩
+    · exact ⟨_, E_IfFalse _ _⟩
+    {
+      have ⟨t₁', ht₁'⟩ := ih h
+      exact ⟨_, E_If t₁ t₁' _ _ ht₁'⟩
+    }
+  }
+}
+
+-- 定理 3.5.11 は成り立たない
+-- theorem NormalForm_unique {t u u' : T} (hu : isNormalForm u) (hu' : isNormalForm u') (h : t ⟶* u) (h' : t ⟶* u') : u = u'
+
+-- このインスタンス化に誘導されて、定理 3.5.12 は成り立つ
+instance : @Halting B instDerivable1 where
+  measure := termSize
+  ordering h := by induction h <;> simp only [termSize] <;> linarith
+
+-- isNormalForm_unique が示せないので、Arithmetic のインスタンス化はできない。
 
 end Funny1
 
-namespace Funny2
+namespace Funny2 -- 演習 3.5.13 (2)
 
 inductive eval2 : B -> B -> Prop where
   | E_IfTrue (t₂ t₃) : eval2 (If true t₂ t₃) t₂
@@ -178,23 +190,85 @@ open eval2
 instance instDerivable2 : Derivable B := ⟨eval2⟩
 
 instance instHalting2 : @Halting B instDerivable2 where
-  termSize := termSize
-  termSize_ordering h := by induction h <;> simp only [termSize] <;> linarith
+  measure := termSize
+  ordering h := by induction h <;> simp only [termSize] <;> linarith
 
-theorem determination {t u u' : B} : t ⟶ u -> t ⟶ u' -> u = u'
-  | .E_IfTrue _ _, .E_IfTrue _ _ => by trivial
-  | .E_IfTrue _ _, .E_If _ _ _ _ _ => by trivial
-  | .E_IfTrue _ _, .E_Funny2 _ _ _ _ _ => sorry
-  | .E_IfFalse _ _, .E_IfFalse _ _ => by trivial
-  | .E_IfFalse _ _, .E_If _ _ _ _ _ => by trivial
-  | .E_IfFalse _ _, .E_Funny2 _ _ _ _ _ => sorry
-  | .E_If _ _ _ _ _, .E_IfTrue _ _ => by trivial
-  | .E_If _ _ _ _ _, .E_IfFalse _ _ => by trivial
-  | .E_If _ _ _ _ h, .E_If _ _ _ _ h' => by rw [determination h h']
-  | .E_If _ _ _ _ _, .E_Funny2 _ _ _ _ _ => sorry
-  | .E_Funny2 _ _ _ _ _, .E_IfTrue _ _ => sorry
-  | .E_Funny2 _ _ _ _ _, .E_IfFalse _ _ => sorry
-  | .E_Funny2 _ _ _ _ _, .E_If _ _ _ _ _ => sorry
-  | .E_Funny2 _ _ _ _ h, .E_Funny2 _ _ _ _ h' => by rw [determination h h']
+-- 定理 3.5.4 は成り立たない
+-- theorem determination {t u u' : B} : t ⟶ u -> t ⟶ u' -> u = u'
+
+/-- 定理 3.5.7 -/
+theorem isNormalForm_of_isValue {t : B} : isValue t → isNormalForm t := by {
+  intro h t' ht'
+  cases t with
+  | true => contradiction
+  | false => contradiction
+  | If => exact h
+}
+
+/-- 定理 3.5.8 -/
+theorem isValue_of_isNormalForm (t : B) : isNormalForm t → isValue t := by {
+  contrapose
+  intro h
+  rw [isNormalForm_not_iff]
+  induction t with
+  | true => simp [isValue] at h
+  | false => simp [isValue] at h
+  | If t₁ _ _ ih => {
+    rcases isValue_or_not t₁ with rfl | rfl | h
+    · exact ⟨_, E_IfTrue _ _⟩
+    · exact ⟨_, E_IfFalse _ _⟩
+    {
+      have ⟨t₁', ht₁'⟩ := ih h
+      exact ⟨_, E_If t₁ t₁' _ _ ht₁'⟩
+    }
+  }
+}
+
+/-- 補題 A.1 -/
+theorem diamond_property {r s t : B} (hrs : r ⟶ s) (hrt : r ⟶ t) (hst : s ≠ t) : s ⟶ t ∨ t ⟶ s ∨ ∃ u, s ⟶ u ∧ t ⟶ u := by {
+  obtain ⟨r₁, r₂, r₃, rfl⟩ : ∃ r₁ r₂ r₃, r = If r₁ r₂ r₃ := by {
+    cases r with
+    | true => cases hrs
+    | false => cases hrs
+    | If r₁ r₂ r₃ => exact ⟨r₁, r₂, r₃, rfl⟩
+  }
+  match hrs, hrt with
+  | .E_IfTrue _ _, .E_IfTrue _ _ => contradiction
+  | .E_IfTrue _ _, .E_If _ _ _ _ h => cases h
+  | .E_IfTrue _ _, .E_Funny2 _ _ r₂' _ h => right; right; exact ⟨r₂', h, .E_IfTrue _ _⟩
+  | .E_IfFalse _ _, .E_IfFalse _ _ => contradiction
+  | .E_IfFalse _ _, .E_If _ _ _ _ h => cases h
+  | .E_IfFalse _ _, .E_Funny2 _ _ r₂' _ h => right; left; exact .E_IfFalse _ _
+  | .E_If _ _ _ _ h, .E_IfTrue _ _ => cases h
+  | .E_If _ _ _ _ h, .E_IfFalse _ _ => cases h
+  | .E_If _ _ _ _ h, .E_If _ _ _ _ h' => {
+    simp at hst
+    obtain ih | ih | ⟨i, ih₁, ih₂⟩ := diamond_property h h' hst
+    { left; exact .E_If _ _ _ _ ih }
+    { right; left; exact .E_If _ _ _ _ ih }
+    { right; right; exact ⟨.If i _ _, .E_If _ _ _ _ ih₁, .E_If _ _ _ _ ih₂⟩ }
+  }
+  | .E_If _ r₁' _ _ h, .E_Funny2 _ _ r₂' _ h' => {
+    right; right; exact ⟨.If r₁' r₂' r₃, .E_Funny2 _ _ _ _ h', .E_If _ _ _ _ h⟩
+  }
+  | .E_Funny2 _ _ r₂' _ h, .E_IfTrue _ _ => right; right; exact ⟨r₂', .E_IfTrue _ _, h⟩
+  | .E_Funny2 _ _ _ _ h, .E_IfFalse _ _ => left; exact .E_IfFalse _ _
+  | .E_Funny2 _ _ r₂' _ h, .E_If _ r₁' _ _ h' => {
+    right; right; exact ⟨.If r₁' r₂' r₃, .E_If _ _ _ _ h', .E_Funny2 _ _ _ _ h⟩
+  }
+  | .E_Funny2 _ _ _ _ h, .E_Funny2 _ _ _ _ h' => {
+    simp at hst
+    obtain ih | ih | ⟨i, ih₁, ih₂⟩ := diamond_property h h' hst
+    { left; exact .E_Funny2 _ _ _ _ ih }
+    { right; left; exact .E_Funny2 _ _ _ _ ih }
+    { right; right; exact ⟨.If r₁ i r₃, .E_Funny2 _ _ _ _ ih₁, .E_Funny2 _ _ _ _ ih₂⟩ }
+  }
+}
+
+-- このインスタンス化に誘導されて 定理 3.5.11 は成り立つ
+instance : Diamond B := ⟨diamond_property⟩
+
+instance : @Arithmetic B instDerivable2 where
+  isNormalForm_of_isValue
 
 end Funny2
